【新语丝电子文库(www.xys.org)(www.xys2.org)】
————————————————
鲁迅醉打许广平

　　从1925年1月开始的女师大学生的“驱杨运动”，开始时学生方面是占上风
的。当时教育部总长无人，由次长马叙伦主持工作。有一天，有两个女生到周作
人家里，自称是学潮中的中立派，她们说：“只要换掉校长，风潮便自平息。”
当晚，周作人就给马叙伦打电话转达此意。马次长说：“这事好办，校长可以撤
换，但学生不能指定后任为谁。”周作人因不知道学生是否一定要谁来当校长，
他不便答应马次长，此事后来就搁下了。从这件事可见，杨荫榆当时的地位岌岌
可危。 

　　到5月，双方矛盾激化。早在4月14日国务院任命司法总长章士钊兼任教育总
长。章士钊虽然扬言要“整顿学风”，但还不便立即插手女师大学潮的事。而5
月7日，由于教育部下令不准学生在天安门召开纪念“五七”国耻和追悼孙中山
大会，各校学生约3000人结队至章士钊住宅前要求见章，章拒见，学生愤而捣毁
章宅门窗家具，军警赶来，18人被捕。9日，各校学生至执政府请愿，要求释放
被捕学生、罢免章士钊和保障言论集会自由。12日，章士钊请辞本兼各职，执政
府表示挽留。在这样的情况下，章士钊也无暇顾及女师大学潮。 

　　这样，4、5、6三个月期间，女师大学潮双方处于相持阶段。学生会为保护
学校文件等起见，决定封锁校长办公室，由学生会总干事许广平在同学簇拥下执
行（门上加锁加封条）。杨荫榆只得在校外找个房间办公。双方都向报界、社会
各界、家长、师生散发大量宣言、声明、感想。女师大校内，由于教职员工和学
生的团结，一切工作照常运转，学生坚持听课，教师准时教课，校内有一段相对
平静的时期。 

　　有一件事很能够说明当时学生的心态。那是4月20日星期一，鲁迅照常去上
课。坐在第一排的几个最爱捣乱：“周先生，天气真好哪！”鲁迅不理。“周先
生，树枝吐芽哪！”还是不理。“周先生，课堂空气没有外面好哪！”鲁迅笑了
笑。“书听不下去哪！”“那么下课！”“不要下课，要去参观。”“还没有到
快毕业的时候呢，不可以的。”“提前办理不可以吗？”“到什么地方去？”
“随便先生指定罢！”“你们是不是全体都去？”鲁迅想测试是否少数人在捣乱，
结果全体起立，大家都笑了：“先生，一致通过。”鲁迅想了想，在黑板上写出
“历史博物馆”几个字。当时历史博物馆设在午门——皇宫的一角。鲁迅要大家
分头出发，到了午门聚齐。许广平后来回忆说：“鲁迅先生授课时很认真，不过
绝不会随便骂学生，这一层我们很有把握。有一天，趁新的讲义还没有印出来，
先生正预备讲书时，姑且和他闹一下罢，如果成功，就有得玩了。”她又说：
“原来这个博物馆是教育部直辖的，不大能够走进去，那时先生在教育部当佥事，
所以那面的管事人都很客气地招待我们参观各种陈列：有大鲸鱼的全付骨骼，各
种标本，和古时用的石刀石斧，泥人，泥屋，有从外国飞到中国来的飞机，也保
存在一间大房子里。有各种铜器，有一个还是鲁迅先生用周豫才名捐出的。其他
平常看不到的东西真不少，胜过我们读多少书，因为有先生随处给我们很简明的
指示。”这次捣乱中的为首分子是许广平。事后，她不无得意地给鲁迅写信说：
“午门之游，归来总带着得胜的微笑，从车上直到校中，以至良久良久；更回想
及在下楼和内操场时的泼皮，真是得意极了！”当时她还没有得到“害马”的雅
号，但“害马”本性已有透露。 

　　“害马”后来到鲁迅家里又捣乱一次。那是6月25日，农历端午节，鲁迅在
家里请许羡苏、许广平、俞芬、俞芳、王顺亲5位小姐吃饭。羡苏、俞芬、王顺
亲都是周建人在绍兴时的学生。许广平与俞、王串通，将鲁迅灌醉。鲁迅醉后用
拳打俞芬、俞芳的拳骨，又按住许广平的头。许羡苏认为闹得太过分了，愤然离
席。事后许羡苏对许广平说：这样灌酒会酒精中毒的，而且先生可喝多少酒，太
师母订有诫条。三天后，许广平给先生去信“诚恐惶恐的赔罪”不已。鲁迅复信
说：“大约也许听了‘某籍’小姐的什么谣言了吧。”这“某籍”小姐即指许羡
苏。他特予辟谣：他那天并不醉，更没有酒精中毒，“即使中毒，也是自己的行
为，与别人无干”；“我并不受有何种‘诫条’，我的母亲也并不禁止我喝酒”。
许广平却又来信大加嘲笑：“这点酒量都失败，还说‘喝酒我是不怕的’，羞不
羞？”看来“害马”对于那天的闹剧又是很得意的。 

　　　　（摘自《鲁迅与许广平》，倪墨炎、陈九英著，上海书店出版社2001年
1月出版。）
————————————————
【新语丝电子文库(www.xys.org)(www.xys2.org)】
